\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\makeatletter
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel} 
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm,headheight=1cm,headsep=1cm,footskip=1cm}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{amsmath}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
\usepackage{framed}
\usepackage[framed]{ntheorem}
\newtheorem*{rem}{Remarque} 
\newtheorem*{demonstration}{Démonstration} 
\newtheorem*{remarque}{Remarque} 
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exercice}{Exercice}
\newtheorem*{histoire}{Histoire}
\newframedtheorem{theoreme}{Théorème}
%definition
\def\theoremframecommand#1{\vrule\hspace{6pt}\hbox{#1}}
\setlength\theorempreskipamount{0pt}%
\setlength\theorempostskipamount{0pt}%
\newshadedtheorem{definition}{Définition}

\theoremprework{%
  \setlength\theorempreskipamount{\topsep}%
  \setlength\theorempostskipamount{\topsep}%
}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{fourier} % math & rm
\usepackage[scaled=0.875]{helvet} % ss
\usepackage{fourier-orns}
\usepackage[normalem]{ulem}
%\lfoot{Lycée {\scshape Marie Curie}}
\chead{Fiche 1}
\rhead{Seconde 2018-2019}
\begin{document}


\section*{Algorithmique-Introduction à l'algorithmique}


\begin{definition}
Un algorithme\footnote{Pour plus d'informations sur les algorithmes, consulter l'excellente revue 
\textit{\og Tangente\fg, hors-série n°37}.} 
est une suite d'\textbf{instructions \og élémentaires\fg{}} 
à appliquer, dans un ordre donné, à des \textbf{données} 
pour effectuer un travail ou résoudre un problème.
\end{definition}

\begin{histoire}
{\scshape \textbf{Al-Khawarizmi}} (783-850) est un mathématicien perse qui vivait à Bagdad.
Son nom latinisé \og algoritmi\fg{} sera déformé par la suite en \og algorithme\fg{}.
Ses ouvrages rencontrent un vif succès au Moyen-Orient et en Europe
car il y présente l'utilisation des chiffres arabes, 
beaucoup plus simples à utiliser que les chiffres romains.
Un de ses ouvrages comporte dans son titre le mot arabe \og al jabr\fg{} (remise en place)
qui donnera \og algèbre\fg{} en français.
\end{histoire}

L'algorithmique permet entre autre :

\begin{enumerate}
\item[$\bullet$] la CAO (conception assistée par ordinateur)  : 
		fabrication d'avions, de voitures, de lunettes ;
\item[$\bullet$] l'utilisation et l'amélioration des ordinateurs et téléphones portables ;
\item[$\bullet$] la conception d'intelligence artificielle (dans les jeux vidéos par exemple) ;
\item[$\bullet$] le calcul de trajectoire (envoi de fusée sur la Lune) ;
\item[$\bullet$] l'amélioration de l'espérance de vie 
		(diagnostic de maladies par traitement d'image de scanners).
\end{enumerate}


\section{Un premier exemple : le labyrinthe}

\begin{exercice}
Un robot entre dans le labyrinthe représenté ci-dessous.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\draw[thin] (0,0) grid (14,12);
\draw[ultra thick,blue] (1,5)--(1,1)--(13,1)--(13,9) (13,5)--(5,5) (11,5)--(11,3)--(3,3) 
(1,7)--(1,11)--(13,11) (11,11)--(11,7)--(3,7) (3,5)--(3,9)--(9,9);
\draw[-latex,ultra thick,red] (1,6) node{$\bullet$} node[above]{{\scshape Entrée}}--(1.75,6);
\draw[red] (13,10) node{$\bullet$} node[above]{{\scshape Sortie}};
\draw (15,1)--(16,1) node[midway,below]{1~m} (16,1)--(16,2) node[midway,right]{1~m};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Pour le faire sortir, il faut lui donner des \textbf{instructions}.
Le robot sait avancer d'un certain nombre de cases,
tourner à gauche et tourner à droite.

\medskip

Décrire  un algorithme qui permet au robot de sortir du labyrinthe\footnote{
{\scshape Remarque :} pour sortir de n'importe quel labyrinthe, 
il suffit de longer le mur de gauche (ou de droite) depuis le départ. 
Ce n'est pas l'algorithme le plus optimal (le plus rapide),
mais il est infaillible.}.
\end{exercice}


\section{Principe d'un algorithme}


\begin{definition}
Un algorithme possède trois \textbf{phases}:
\begin{enumerate}
\item l'\textbf{entrée de données} ;
\item le \textbf{traitement des données} ;
\item la \textbf{sortie de résultats}.
\end{enumerate}
\end{definition}

\subsection{Recette de cuisine}

Le gagnant de \textit{Top Chef} nous livre sa recette de cuisine 
pour préparer un gâteau au chocolat.
Ici la \textbf{sortie des résultats}, ce sera le gâteau terminé.
Le \textbf{traitement des données} sera la suite d'instructions à réaliser.
Pour une recette fixée, la seule chose qui peut changer, c'est le nombre de personnes.
Il s'agit de l'\textbf{entrée} de données.

\smallskip
\begin{enumerate}
\item On note $n$ le nombre de personnes pour lesquelles on prépare le gâteau.
\item \begin{enumerate}
		\item Dans un saladier mettre $n\times 30$~g de sucre 
				et $n\times 15$~g de farine ensemble ; 
		\item Mettre $n\times 20$~g de beurre dans une casserole et le faire chauffer ;
		\item Ajouter $n\times 0,5$ \oe ufs (arrondir au dessus) au sucre 
				et à la farine puis mélanger ;
		\item Une fois que le beurre est fondu le verser dans le mélange sucre, \oe ufs... 
		\item Bien mélanger ;
		\item Mettre $n\times 30$~g de chocolat dans la même casserole que le beurre
				(dans laquelle il reste un peu de beurre) ;
		\item Ajouter un petit bout de beurre dans le chocolat ;
		\item Une fois que le chocolat est fondu le verser dans la pâte et mélanger ;
		\item Faire chauffer le four à 180°c ;
		\item Beurrer un moule d'assez grand format ;
		\item Verser la pâte dans le moule ;
		\item Faire cuire de 30 à 35 minutes.
		\end{enumerate}
\item Le gâteau est prêt.
\end{enumerate}
\subsubsection{À vos fourneaux}
\begin{enumerate}
	\item Combien d'ingrédient sont nécessaires à la confection du gâteau?
	\item Combien d'étapes dépendent du nombre de personnes ?
	\item Nous disposons de 6 oeufs, 1kg de sucre, 1kg de farine, 250g de beurres et une tablette de 400g de chocolat. Pour quel nombre de personnes peut-on préparer le gâteau?
\end{enumerate}

\subsection{Un algorithme géométrique}

\begin{exercice}
Voici un algorithme qui permet de ....... Le compléter.

\begin{enumerate}
\item {\scshape Données} : \dots
\item {\scshape Instructions} :
		\begin{enumerate}
		\item Tracer le cercle de centre A passant par B.
		\item Tracer le cercle de centre B passant par A.
		\item Nommer C et D les points d'intersection de ces
cercles.
\item Construire le polygone ADBC.
		\end{enumerate}
\item {\scshape Résultat} : \dots
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{remarque}
Durant toutes les séances algorithmiques, 
il faudra d'abord écrire l'algorithme en français puis les traduire en Python.
\end{remarque}

\subsection{Un algorithme}

\begin{exercice}
Écrire un algorithme de calcul avec une donnée en entrée et au moins trois étapes.
\end{exercice}

Prolongement: traduction de cet algorithme en langage informatique


\end{document}